

   
 Brazílske školstvo rozdeľujeme na dva primárne typy škôl, a to súkromné a štátne. Tie sa ďalej rozdeľujú na školy cirkevné a necirkevné. Osobne navštevujem školu cirkevnú – súkromnú. Zatiaľ som sa tu ešte s nenábožensky orientovanou školou nestretol, aj keď v mnohých prípadoch tu platí, že slovo cirkevná je len pojem, pretože celé náboženstvo sa v niektorých školách začína a zároveň končí v názve alebo svätým obrázkov nad vchodom. 
 Súkromné školy tu majú veľmi veľkú tradíciu a po portugalsky sa im povie „colégio“. Takisto ako aj na Slovensku, ani tu si nemôže pre svoje dieťa dovoliť každá rodina a ceny sú tu mnohokrát vyššie. Neviem, ako je to s cenou súkromných škôl na Slovensku ale tu sa platí priemerne 1500 realov za mesiac, čo je v prepočte cca. 600 eur. Veru, zadarmo to nie je. Myslím si však, že tomu dokonale zodpovedajú služby. Školy sú tu na slovenský pomer veľmi veľké. Moja má cez 4000 žiakov. Prečo tak veľa ? Vysvetlenie je jednoduché. Je to výchovná-vzdelávacia inštitúcia, ktorá sa venuje deťom od päť do osemnásť rokov. Naučia Vás jesť príborom, neskôr abecedu a násobilku a nakoniec Vás pripravia na prijímacie skúšky na univerzitu. To všetko za cenu „iba“ 84 000 eur. Na obranu však musím dodať, že v pomere výkon: cena je to prijateľné. Každá škola mám zamestnaný manažment na plný úväzok v priemere 200 pracovníkov, nerátame profesorov. Tu su zaradení iba riaditelia oddelení (majú ich tu skutočne mnoho, na menovanie by som potreboval ďalší článok), pracovníci oddelení, ekonómia, sekretárky, knihovníci, upratovači a „domingos“ – vo voľnom preklade ostraha. Je to približne desať pánov, ktorí sú rozmiestnení po celom areáli školy, komunikujú vysielačkami a „plieskajú bičom“ nad divým osadenstvom školy. Už vyššie spomenutá bitka mala celkové trvanie asi 15 sekúnd, kým nedobehli strážcovia školského poriadku. Vinníkom odviedli do miestnosti, ktorá má jediný účel. Vychovávať. Áno, takéto nespratné živly tam dostanú výprask. Na týranie sa síce môžu odvolávať ale každý rodič pri prijatí potomka do školy, podpíše papier, že aj s takouto výchovnou metódou súhlasí. 
 Hodiny prebiehajú veľmi podobne ako u nás, začína sa 07:15 končí 12:30, v triede je v priemere od 30 do 50 žiakov. Klasické tabule by ste tu hľadali márne, všetko nahradili tabule interaktívne, na ktorých profesor premietajú pripravenú prezentáciu (zväčša PowerPoint) a popri vysvetľovaní učiva dopisuje a dokresľuje do obrázkov dotykovým perom. Hodiny fungujú formou prednášky (predmety sú identické s tými na Slovensku), žiak dostane ku každej prednáške navyše vytlačený materiál, počúva, študuje učebnicu, robí si poznámky, na konci je priestor na otázky, domáce úlohy sa zadávajú výhradne formou prezentácii, priebežne sa píšu testy, okrem posledného ročníka, tam si už žiaci vyberajú predmety podľa univerzity, na ktorú by sa chceli dostať a raz za týždeň chodia prednášať profesori priamo odtiaľ. Vyrušovanie na hodinách (spať môžete, pokiaľ nechrápete) sa netoleruje a pri prvých náznakoch je povolaný „domingo“, ktorý Vám to už vysvetlí...svojsky ale vysvetlí...Telesná výchova sa dá opísať veľmi ľahko – futbal. Či ste chlapec, dievča alebo zvieratko, budete ho hrať jeden až dvakrát do týždňa. Odmietnutie sa berie takisto ako keby ste odriekli matematiku alebo portugalčinu. Majú tam na to svojich ľudí...Škola má vlastnú kuchyňu, ktorá pripravuje desiatu, formou ,,sandwichov´´ a teplé obedy. Školská knižnica by sa mohla rovnať ktorejkoľvek slovenskej mestskej. Areál školy je veľký, upravovaný (niekoľkými záhradníkmi), odísť počas vyučovania je nemožné, pokiaľ nie ste Henri Charriére. 
 O stužkových slávnostiach, štátnych školách a iných zaujímavých zážitkoch nabudúce, nerád by som Vás unavil ;-). 
   

